.. Блейд-системы
   =============
   :tags: Blade

Блейд-система (от англ. blade -- «лезвие») --системный блок объединяющий в себе несколько ультракомпактных серверов выполненных в виде "лезвий".

Внутренняя структура
--------------------

В блейд-сервере отсутствуют или вынесены наружу некоторые типичные
компоненты, традиционно присутствующие в компьютере. Функции питания,
охлаждения, сетевого подключения, подключения жёстких дисков,
межсерверных соединений и управления могут быть возложены на внешние
агрегаты. Вместе с ними набор серверов образует так называемую
блейд-систему.

Обязательно должны быть размещены в блейд серверы процессор и
оперативная память, остальные компоненты принципиально могут быть
вынесены в корзину; концепция блейд-сервера предусматривает замену части
остальных компонентов внешними агрегатами (блоки питания) или их
виртуализацию (порты ввода-вывода, консоли управления), тем самым
значительно упрощая и облегчая сам сервер.

Внешние подключаемые блоки
--------------------------

Стопка блейд-серверов IBM HS20. В каждом из них установлено по два
процессора Intel Xeon 2,8 ГГц, два 36 ГБ Ultra-320 SCSI жестких диска и
2 ГБ ОЗУ Блейд-системы состоят из набора блейд-серверов и внешних
компонентов, обеспечивающих невычислительные функции. Как правило, за
пределы серверной материнской платы выносят компоненты, создающие много
тепла, занимающие много места, а также повторяющиеся по функциям между
серверами. Их ресурсы могут быть распределены между всем набором
серверов. Деление на встроенные и внешние функции варьируется у разных
производителей.

Источники питания
-----------------

Преобразователь напряжения питания, как правило, создается общим для
всей блейд-системы. Он может быть как вмонтирован внутрь неё, так и
вынесен в отдельный блок. По сравнению с суммой отдельных блоков
питания, необходимых серверам формата 1U, единый источник питания
блейд-систем — один из самых весомых источников экономии пространства,
энергопотребления и числа электронных компонентов.

Охлаждение
----------

Традиционный дизайн серверов пытается сбалансировать плотность
размещения электронных компонентов и возможность циркуляции охлаждающего
воздуха между ними. В блейд-конструкциях количество выступающих и
крупных частей сведено к минимуму, что улучшает охлаждение модулей.

Сетевые подключения
-------------------

Современные сетевые интерфейсы рассчитаны на чрезвычайно большие
скорости передачи данных через токопроводящие и оптические кабели. Такая
аппаратура дорога́ и занимает место в конструкции сервера. Частый случай
— чрезмерная пропускная способность сетевых интерфейсов, чьи возможности
оказываются не востребованы в практических задачах. Объединение сетевых
интерфейсов в одно устройство или использование специальных
блейд-слотов, занятых исключительно работой с сетью, позволяет сократить
количество разъемов и снизить стоимость каждого из подключений.

Использование дисковых накопителей
----------------------------------

Хотя для хранения объёмов данных и программ необходимы значительные
ёмкости, им не обязательно размещаться локально. Такие интерфейсы, как
FireWire, SATA, SCSI, DAS, Fibre Channel и iSCSI позволяют подсоединять
накопители на значительном удалении от процессоров. По аналогии с
сетевыми подключениями (а интерфейс iSCSI опирается только на них)
соответствующие устройства могут быть размещены в корпусе блейд-системы
или смонтированы на выделенных блейд-слотах.

Специальное решение в виде блейд-системы, загружаемой через сеть
хранения данных (SAN), позволяет создать исключительно надежную и
компактную серверную систему.

Специализированные блейд-слоты
------------------------------

Стандартизация интерфейса блейд-слота позволяет создавать устройства,
способные не только производить вычисления, но и предоставлять другие
сервисы, например, функции сетевого коммутатора, роутера, быстрого
подключения к локальной сети или оптоволокну. Эти ресурсы могут
использоваться другими блейд-слотами.
